\documentclass[10pt,a4paper]{book}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{makeidx}

\RequirePackage{algebraLineal}


\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn}{Definición}[chapter]
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[chapter]
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}[chapter]


\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}

\numberwithin{section}{chapter}
\numberwithin{equation}{chapter}

\newcounter{tacounter}
\newenvironment{trabajoautonomo}[0]
    {\begin{center}
    \refstepcounter{tacounter}
     \textbf{Trabajo autónomo \thetacounter}\\[1ex]
    \begin{tabular}{|p{0.9\textwidth}|}
    \hline\\
    }
    { 
    \\\\\hline
    \end{tabular} 
    \end{center}
    }
\numberwithin{tacounter}{chapter}

%    For a single index; for multiple indexes, see the manual
%    "Instructions for preparation of papers and monographs:
%    AMS-LaTeX" (instr-l.pdf in the AMS-LaTeX distribution).

\author{Jorge Vielma, Angel Guale}
\title{Álgebra Lineal}

\makeindex

\begin{document}
\maketitle
%    Dedication.  If the dedication is longer than a line or two,
%    remove the centering instructions and the line break.
%\cleardoublepage
%\thispagestyle{empty}
%\vspace*{13.5pc}
%\begin{center}
%  Dedication text (use \\[2pt] for line break if necessary)
%\end{center}
%\cleardoublepage
%    Change page number to 7 if a dedication is present.
\setcounter{page}{4}
\tableofcontents

\printindex
\chapter{Espacios Vectoriales Reales}
\section{Espacios Vectoriales reales}

\begin{dfn}[Espacio vectorial real]
Un espacio vectorial real es una cuarteta $(V, \dobler, +, \odot)$ donde V es un conjunto no vacío , $\dobler$ es el campo de los números reales, + es una operación en V llamada suma o adición y $\odot$ es una operación en V llamada multiplicación por un escalar. Los escalares son los elementos de $\dobler$ y que cumplen con los diferentes axiomas. \index{Espacio Vectorial}


\end{dfn}
\subsubsection*{Axiomas para la suma}
\begin{enumerate}
\item Si $u$ y $v$ son elementos de $V$, $u+v$ es un elemento de V.
\item Si $u$, $v$, y $w$ son elementos de $V$, entonces $u+v=v+u$. Es decir, la suma es una operación conmutativa.
\item Si $u$, $v$, y $w$ son elementos de $V$, entonces  $(u+v)+w=u+(v+w)$. Es decir, la operación es asociativa.
\item Existe un elemento de $V$, llamado elemento nulo y denotado por $\mathbf{0}_v$, tal que para todo $u$ en $V$, $u + \mathbf{0}_v = \mathbf{0}_v +u = u$.
\item Para cada $u$ en $V$ existe un único elemento en $V$, llamado $-u$, tal que $u+(-u)=\mathbf{0}_v$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Axiomas para la multiplicación por escalares}
\begin{enumerate}
\item Si $\alpha$ es un número real y $u$ es un elemento de $V$, entonces $\alpha u$ es un elemento de $V$.
\item Si $\alpha$ es un número real y $u$ y $v$ son elementos de $V$, entonces $\alpha (u+v) = \alpha u + \alpha v$. Es decir la multiplicación por un escalar es distributiva con respecto a la suma de vectores.
\item Si $\alpha$ y $\beta$ son números reales y $u$ es un elemento de $V$, entonces $(\alpha + \beta)u = \alpha u + \beta u$. Es decir la multiplicación por un escalar es distributiva con respecto a la suma de escalares.
\item Si $\alpha$ y $\beta$ son números reales y $u$ es un elemento de $V$, entonces $(\alpha \beta)u = \beta(\alpha u)$.
\item Si $u$ es un elemento de $V$, entonces $1 \odot u = u$.

\end{enumerate}

\begin{trabajoautonomo}
Sea $(E, +, \odot)$ un espacio vectorial real. Pruebe que
\begin{enumerate}
\item El elemento neutro $\mathbf{0}_E$ es único.
\item Para cada $e$ en $E$, el elemento $-e$ es único.
\item Para cada $e$ en $E$, $\mathbf{0}_E \odot e = 0$.
\item Para cada $e$ en $E$, $(-1)e = -e$.
\item Para cada $\lambda$ en $\mathbb{R}$, $\lambda \odot \mathbf{0}_E = \mathbf{0}_E$.
\item Si $\alpha v = \mathbf{0}_E$, entonces $\alpha = 0$ o $v=\mathbf{0}_E$.

\end{enumerate}
\end{trabajoautonomo}
\begin{ejemplo}

El espacio \rdos \ con las operaciones $(x+y)+(w,z) = (x+w,y+z)$ y la multiplicación por un escalar $\lambda$, $\lambda (x,y) = (\lambda x,\lambda y)$.

\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
El espacio de todos los polinomios de grado menor o igual que $n$, para un número natural $n$ fijo, con la operación normal de suma de polinomios y la multiplicación usual de un polinomio por un número real.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
El espacio de todas las matrices $n \times m$ con la operación usual de suma de matrices y multiplicación de una matriz por un número real.(Aquí $n$ y $m$ son números naturales fijos y distintos de cero).


\end{ejemplo}

\section{Subespacios Vectoriales}
\begin{dfn}
Sea $(E, +, \odot)$ un espacio vectorial real y $S$ un subconjunto no vacío de $E$. Entonces se dice que $S$ es un subespacio vectorial de $E$, si con las operaciones heredadas de $E$, $(S, +, \odot)$ es también un espacio vectorial.

\end{dfn}

\begin{ejemplo}
Sea $E = \rtres$ y $S = \llaves{(x, y, z) \in \rtres}{5x + 2y + z = 0}$ entonces $S$ es un subespacio de \rtres.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Sea $E$ el espacio \mdosxdos \ de todas las matrices cuadradas $2 \times 2$ con las operaciones usuales de suma de matrices y de multiplicación por un escalar y $S$ el conjunto de las matrices diagonales, es decir las matrices de la forma \matrdxd{a & 0}{0 & b}, entonces $S$ es un subespacio de $E$.

\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Sea $E$ el espacio \ptres \ de todos los polinomios de grado menor o igual a 3, con la suma y multiplicación por un escalar usuales. Sea $S$ el conjunto de los polinomios \pdos \ de grado menor o igual a 2, entonces $S$ es un subespacio de $E$.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}

Sea $E$ un espacio vectorial real, $V$ y $W$ dos subespacios vectoriales de $E$, entonces $V + W =\llaves{a+b}{a \in V \, , \, b \in W}$ y $V \cap W = \llaves{a}{a \in V \cap W}$ son también subespacios vectoriales reales.
\end{ejemplo}

\section{Combinaciones lineales y subespacios generados}
\begin{dfn}
Sea $(E, +, \odot)$ un espacio vectorial real y sean $B=\conjvect{v}{n}$ un subconjunto de vectores en $E$. Un vector $v$ en $E$ se dice que es una combinación lineal de los vectores en $B$ si existen escalares $\alpha_1$, $\alpha_2$, $\ldots$ , $\alpha_n$ en \dobler , tales que $v=\av{\alpha_1}{v_1} + \av{\alpha_2}{v_2} + \ldots + \av{\alpha_n}{v_n}$.

\end{dfn}

\begin{ejemplo}
Cualquier vector $(a, b, c)$ en \rtres puede ser expresado como una combinación lineal de los vectores  $(1,0,0)$,$(0,1,0)$ y $(0,0,1)$.

\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
El vector $(4,5,5)$ puede ser expresado como una combinación lineal de los vectores $(1,2,3)$, $(-1,1,4)$ y $(3,3,2)$.
\end{ejemplo}

\begin{theorem}
Sea $(E, +, \odot)$ un espacio vectorial y $A$ un subconjunto finito de $E$. El conjunto de todas las combinaciones lineales de elementos de $A$ es un subespacio de $E$ y se llama subespacio generado por $A$ y se denota por $CL(A)$.
\end{theorem}

\begin{proof}

$\mathbf{0}_v \in CL(A)$ por el comentario anterior.\\
Sean $u$, $v$ en $CL(A)$, entonces
\begin{align*}
u &=\av{\alpha_1}{v_1} + \ldots + \av{\alpha_n}{v_n}\\ 
v&=\av{\beta_1}{v_1} + \ldots + \av{\beta_n}{v_n}
\end{align*}
entonces
\begin{align*}
u + v &= (\av{\alpha_1}{v_1} + \ldots + \av{\alpha_n}{v_n}) + (\av{\beta_1}{v_1} + \ldots + \av{\beta_n}{v_n})\\
u + v &=(\alpha_1 + \beta_1)\,v_1 + \ldots + (\alpha_n + \beta_n)\, v_n
\end{align*}
Así
$$u + v \in CL(A)$$
Sea $u \in CL(A)$ y $\alpha \in \dobler$
\begin{align*}
\alpha u &= \alpha(\av{\alpha_1}{v_1} + \ldots + \av{\alpha_n}{v_n})\\
\alpha u &= (\alpha \alpha_1)v_1 + \ldots + (\alpha \alpha_n)v_n
\end{align*}
luego $\alpha u \in CL(A)$\\

$\therefore$ $CL(A)$ es un subespacio vectorial de $V$. \qedhere \\ %%%%%%%  el \qedhere es el QED

\end{proof}
El subespacio $CL(A)$ es llamado espacio generado por \conjvect{v}{n}. Si $V = CL(A)$ entonces decimos que $A$ genera al espacio $V$ o que $A$ es conjunto generador de $V$.

\begin{ejemplo}
Veamos que $A = \llav{(1,2,0),(0,1,-1),(1,1,2)}$ genera a \rtres .\
En efecto veamos que cualquier vector $(x,y,z)$ es una combinación lineal de los elementos de $A$. Es decir debemos encontrara escalares $\alpha$, $\beta$ y $\lambda \in \dobler$ tales que $$(x_0, y_0, z_0) = \alpha (1,2,0) + \beta (0,1,-1) + \lambda (1,1,2)$$
lo que nos conduce al estudio del sistema 

$$\left\{
\begin{array}{rcl}
\alpha + \lambda &=& x_0\\
2 \alpha + \beta + \lambda &=& y_0\\
- \beta + 2\alpha &=& z_0 
\end{array}
\right.$$

Donde se obtiene que 
\begin{align*}
\alpha &= 3x_0 - y_0 -z_0\\
\beta &=-4 x_0 +2 y_0 +z_0\\
\lambda &= -2 x_0 + y_0 +z_0 
\end{align*}

\end{ejemplo}

\section{Conjuntos linealmente independientes}
El subconjunto $A= \conjvect{v}{n}$ de un espacio vectorial $V$ se dice que es linealmente independiente si la combinación lineal $\lambda_1 v_1 + \lambda v_2 + \ldots + \lambda v_n = 0$ tiene como única solución la trivial, es decir que $\lambda_1 = \lambda_2 = \ldots = \lambda_n = 0$. En caso contrario se dice que $A$ es linealmente dependiente.

\begin{ejemplo}

Determinar si el conjunto de vectores $A= \{(1,2,3),(-2,1,1),(8,6,10)\}$ es linealmente independiente o no.\\
Planteamos la igualdad 
$$\alpha (1,2,3) + \beta (-2,1,1) + \lambda (8,6,10) = (0,0,0)$$
de donde se obtiene que 
$$\left\{
\begin{array}{rcl}
\alpha - 2\beta +8 \lambda & = & 0\\
2 \alpha + \beta + 6\lambda & = & 0\\
3\alpha + \beta + 10 \lambda & = & 0
\end{array}
\right.$$
Al hacer el análisis del sistema obtenemos que existen infinitas soluciones. Así que el conjunto $A$ es linealmente dependiente.
\end{ejemplo}

\begin{ejemplo}
Veamos que el conjunto $A= \{(3,-2,2),(3,-1,4),(1,0,5)\}$ es linealmente independiente.
\end{ejemplo}

%%%%%%%% esta seccion son los modelos de comandos para secciones
%%ejercicio
%\begin{ejercicio}
%Sea V un espacio vectorial etc etc
%\end{ejercicio}
%
%\begin{ejemplo}
%Sea V un espacio vectorial etc etc
%\end{ejemplo}
%
%\begin{theorem}[Teorema de las dimensiones -es opcional]
%Sea V un espacio vectorial etc etc
%\end{theorem}
%
%\begin{lemma}[Nombre del lema- es opcional]
%Sea V un espacio vectorial etc etc
%\end{lemma}
%
%\begin{dfn}[Base]
%Sea V un espacio vectorial etc etc
%
%\end{dfn}

%%%%%%%%%%%%%%%%




\end{document}